%\ctparttext{\color{black}\begin{center}
%		Esta es una descripción de la parte de informática.
%\end{center}}

%\part{Parte de informática}
\chapter*{Introducción}

Las enfermedades contagiosas como la influenza (conocida comúnmente como gripe) o la tuberculosis son problemas importantes, así como epidemias más recientes como el SIDA, el SARS, el Ébola o el Covid-19. Estas enfermedades y sus comportamientos son relevantes para una gran parte de la población. En especial, los efectos de estas u otras enfermedades en países menos desarrollados adquieren aún más relevancia ya que, debido a la falta de medios, la mortalidad y las consecuencias de las epidemias en estas regiones es mucho más grave que en otros lugares, lo que afecta entre otros factores a su esperanza de vida y economía.

Las epidemias han tenido un peso importante en la civilización a lo largo de la historia, encontrando referencias a ellas en diversos escritos históricos, pese a que antiguamente se referían a estas epidemias como plagas, que registran caídas de imperios como el Imperio Romano por la plaga de Antonine o el Imperio de Han en China en circunstancias similares, de acuerdo a \cite{Sommerfeld2003} y \cite{duncan-jones_1996}. De la misma manera, hay constancia de las importantes consecuencias que tuvo la plaga de la peste en Asia y Europa durante el siglo XIV.

Cuando hablamos de enfermedades contagiosas, especialmente si nos resultan desconocidas, surgen muchas preguntas, destacando entre otras ''¿cómo de grave va a ser la epidemia?'', ''¿cuántas personas van a contagiarse?'' o ''¿cuánto va a durar la epidemia?''.

Dado que los experimentos para obtener información acerca de las epidemias son casi imposibles de llevar a cabo por la propia naturaleza de las epidemias y cuestiones éticas y morales, se suelen obtener los datos de las epidemias que surgen naturalmente, por lo que muchos de estos datos no están completos o pueden no ser precisos.

Los modelos matemáticos en epidemiología ayudan a comprender los mecanismos que intervienen en la propagación de la enfermedad a la vez que sugieren mecanismos para el control de esta. Los modelos suelen identificar comportamientos que no son evidentes en los datos empíricos.


\section*{Contexto histórico}

Para la realización de esta sección se han usado principalmente \cite{Byrne2012-ej}, \cite{Merril2010-nm} y \cite{Johnson2011-di}.

La epidemiología tiene su origen con Hipócrates de Cos, conocido como el padre de la medicina. Fue la primera persona de la que se tiene conocimiento que haya estudiado la relación entre la aparición de enfermedades y su entorno. Hipócrates creía que la enfermedad era causada por el desequilibrio de cuatro humores: sangre, flema, bilis amarilla y bilis negra. La cura para las enfermedades era añadir o quitar el humor correspondiente para reequilibrar el cuerpo. Esta creencia dio lugar a la práctica de sangrar a los enfermos y aplicarles dietas en la medicina. Usó además los términos endémico, para enfermedades que se encuentran en ciertos lugares y no en otros, y epidemia para enfermedades que se ven en unos momentos determinados pero no en otros.

A mediados del siglo XVI el doctor Girolamo Fracastoro fue el primero en proponer la teoría sobre la existencia de partículas que causaban enfermedades, siendo estas tan pequeñas que resultaban invisibles. Se creía que se propagaban por el aire, se multiplicaban por sí mismas y se podían destruir aplicando fuego. Fue el primero en recomendar higiene personal y del entorno de los individuos para prevenir enfermedades. Finalmente, en 1675 Antonie van Leeuwenhoek aportó evidencia visual de partículas consistentes con esta teoría con un microscopio lo suficientemente potente.

Además, Wu Youke también tuvo la idea de que algunas enfermedades eran causadas por agentes transmisibles cuando observó varias epidemias. Sus consideraciones aún resultan muy relevantes en la medicina china en la actualidad.

Thomas Sydenham fue el primero en distinguir entre diversas fiebres entre la población de Londres a finales de 1600.

John Graunt, propietario de una tienda pequeña y estadístico aficionado, analizó la mortalidad en Londres antes de la Gran Plaga, presentando así una de las primeras tablas de mortalidad, esto es, una tabla mostrando para cada edad cuál es la probabilidad de que una persona muera antes de su próximo cumpleaños. También reportó las tendencias en el tiempo de múltiples enfermedades, tanto nuevas como ya conocidas en la época, aportó evidencia estadística para muchas teorías sobre las enfermedades, y refutó otras creencias muy extendidas.

John Snow es ampliamente conocido por sus investigaciones sobre la epidemia de cólera del siglo XIV, y se le conoce como el padre de la epidemiología moderna. Entre sus diversas aportaciones, destaca como terminó el brote de Broad Street. El doctor estableció que se debía al agua proveniente de un pozo en esa calle contaminado con heces. Mezcló cloro en el agua y cambió la bomba del pozo, frenando así la epidemia. Esto supuso un gran avance de cara a la higiene y sanidad pública, pese a que sus investigaciones y avances no fueron puestos en práctica hasta después de su fallecimiento.

A principios del siglo XX se introdujeron modelos matemáticos en la epidemiología por Ronald Ross, Janed Lane-Claypon y Anderson Gray mcKendrick (cuyo modelo presentaremos más adelante), entre otros. Desde entonces, muchos especialistas se unieron progresivamente al estudio de este campo, cuya eficacia para mejorar la salud pública ha ido avanzando a la par que lo hacía la tecnología.

\section*{Estado del arte}

En la actualidad, con la proliferación de enfermedades infecciosas como el Covid-19 o el SIDA entre otras, ha habido un aumento del interés en la comunidad científica por el campo de la epidemiología. Con la expansión de estas enfermedades ha habido un auge en la investigación y simulación del comportamiento de la propagación de las enfermedades usando diversos modelos epidemiológicos, ya sea con el fin de comprender cómo se propaga la enfermedad o la efectividad de ciertas medidas que se pueden instaurar para frenar la epidemia.

En \cite{sulsky2012using} se usa un modelo SIR para modelar la epidemia de plaga bubónica que tuvo lugar en la ciudad de Bombay a finales del siglo XIX, así como la epidemia de gripe en una escuela inglesa en 1978 y la epidemia del pueblo de Eyam en Inglaterra durante los años 1665 y 1666.

También se han desarrollado modificaciones sencillas del modelo SIR con el objetivo de modelar mejor la epidemia de Ébola que ocurrió en África en 2014. Este modelo se presenta y analiza en \cite{sirmodificadoebola},

Además, en \cite{kobe2015controlling} se modela la malaria de nuevo mediante un modelo SIR, con el propósito de comprobar la efectividad de varias medidas para evitar la propagación de la epidemia.

En los últimos años, la mayoría de los esfuerzos de este campo se han enfocado al estudio y contención de la epidemia del Covid-19. Se ha tratado de comprender esta enfermedad y de comprobar la efectividad de las medidas tomadas desde Marzo de 2020, cuando se convirtió en un problema de salud mundial.

En \cite{demongeotSIEpidemicModel} se trata de ajustar los parámetros del modelo compartimental, aplicándolo a los datos del Covid-19 en China, con el fin de conocer y comprender mejor la enfermedad. Y en esta misma línea, en \cite{enrique_amaro} se ajustan los datos del Covid-19 de diferentes países muy afectados por esta enfermedad durante la primera ola usando un modelo SIR, y comprobando que describe bastante bien su comportamiento.

También se pueden encontrar trabajos exponiendo por qué estos modelos, pese a su capacidad de análisis de diversas enfermedades, no pueden ser usados para predecir el comportamiento de estas. Un ejemplo es \cite{turningpoint}, donde se describe de forma precisa el comportamiento del Covid-19 en España usando un modelo compartimental clásico que se presentará en este proyecto, el modelo SIR, pero al intentar predecir su evolución se obtienen resultados pésimos y contradictorios con la realidad.

Como ya hemos mencionado, es especialmente relevante comprobar la efectividad de diversas medidas de contención. En \cite{gutierrez2020analisis} modifican el modelo SIR para contemplar las medidas de contención aplicadas en España y comprobar si realmente frenan la propagación de la epidemia. En \cite{inferringinterventions} también usan el modelo SIR, y combinándolo con diversas técnicas de estadística Bayesiana comprueban la efectividad de diferentes medidas, aplicado a los datos y restricciones de Alemania.

Adicionalmente, en \cite{Mancastroppa2021} comprueban la efectividad y cómo afecta el método de rastreo de contacto para realentizar los contagios, comparando el rastreo manual con el digital, como es la aplicación Covid-19. También se han realizado estudios como \cite{vaccinationproblem}, que analizan cómo influye que la población se vacune y por qué a veces es difícil de convencer. En la misma línea, en el artículo \cite{Laguzet2015} se llevó a cabo un estudio para ver cómo afectaba la vacunación de la población a la epidemia de Influenza (H1N1) que tuvo lugar en Francia durante los años 2009 y 2010.

Actualmente, los modelos no se usan solamente de forma teórica o para ajustar los datos, pues como hemos visto proporcionan información de interés durante diversos brotes de enfermedades.


\section*{Objetivos}

A lo largo de este proyecto, se exponen distintos modelos matemáticos para modelar epidemias, a la vez que se han implementado simulaciones del comportamiento de los mismos. Estas simulaciones se han integrado en una página web que se ha desarrollado a lo largo de todo el proyecto. De este modo el objetivo general del proyecto es realizar tanto una exposición y análisis teórico de los modelos como mostrar mediante la implementación y ajuste de datos reales su aplicación práctica.

Este objetivo principal se desarrolla en los objetivos específicos siguientes:

\begin{itemize}
\item Estudiar las versiones discretas de distintos modelos epidemiológicos, analizando sus particularidades, como lo son sus restricciones y proporcionando condiciones para asegurar la positividad de las soluciones.
\item Desarrollar software para visualizar de forma sencilla los modelos estudiados anteriormente.
\end{itemize}

En este trabajo, además de alcanzar los objetivos planteados inicialmente, se ha incorporado una ampliación de los estos. Adicionalmente a los objetivos ya mencionados, se han analizado e implementado los modelos continuos análogos a los discretos estudiados, complementando así el trabajo. También se ha añadido funcionalidad para además de visualizar el comportamiento de los modelos, poder realizar ajustes de datos usándolos. Estos objetivos se detallarán más adelante en las conclusiones.


\section*{Descripción}

El proyecto desarrollado recoge una exposición teórica de modelos discretos y continuos en epidemiología, analizando cada uno de estos, su comportamiento, condiciones necesarias para su funcionamiento, garantizar positividad de las soluciones, encontrando los puntos de equilibrio, estudiando su estabilidad y presentando conceptos relevantes en epidemiología como el número reproductivo base.

Por otro lado, se ha implementado una página web en la que los usuarios pueden modificar interactivamente los parámetros de cada uno de estos modelos, actualizando las gráficas del comportamiento de estos y viendo por tanto de manera simple e intuitiva cómo afecta cada parámetro y las mecánicas que subyacen en el modelo.

También se pueden subir ficheros de datos y obtener un ajuste con alguno de los modelos a elegir, o que el sistema determine a partir del error cuál es el modelo que mejor ajusta esos datos introducidos, proporcionando en todos los casos los parámetros que se han estimado y los errores obtenidos. De esta forma, es posible realizar ajustes con datos reales simplemente subiendo un fichero con un formato adecuado a la página web y comprobando la bondad del ajuste realizado.


\section*{Estructura del proyecto}

En esta memoria se pueden distinguir varias partes claramente diferenciadas:

En el primer capítulo se indican distintos conceptos y herramientas fundamentales que es necesario conocer, pues van a ser usadas repetidas veces a lo largo del resto de las secciones. En esta parte se recogen los conceptos básicos que vamos a necesitar para el desarrollo del proyecto.

Seguidamente, se presentan y explican los principales modelos discretos en epidemiología. Se realiza un análisis de las características más relevantes de cada modelo, estudiando cómo afectan los valores de sus parámetros, encontrando sus puntos de equilibrio y la estabilidad de estos y enunciando las condiciones necesarias y suficientes para el correcto funcionamiento del modelo y garantizar la positividad de las soluciones. También se define el número básico reproductivo, que indica según su valor si se considera que se va a producir una epidemia o no y se presentan algunos modelos multipoblaciones. Además se realizan distintas simulaciones para ilustrar su comportamiento. 

En el tercer capítulo, se presentan y explican los modelos continuos análogos a los modelos discretos presentados previamente. Se estudian las diferencias entre los modelos continuos y sus versiones discretas y se realiza un estudio análogo al la versión discreta de sus modelos. Al igual que en el apartado anterior se realizan distintas simulaciones para ilustrar su comportamiento.

Durante el cuarto capítulo se va a desarrollar toda la documentación del desarrollo de la página web, incluyendo la gestión de recursos y planificación temporal. Se detallan los requisitos derivados de los objetivos previamente expuestos y se realizan los casos de uso de acuerdo a estos. También se añade en la documentación el diagrama conceptual, herramientas usadas, prototipos de la interfaz de usuario y el manual de la página web.

En el mismo capítulo, se expondrá un ejemplo del uso del software desarrollado para realizar un ajuste de datos reales de varias enfermedades, obteniendo aproximaciones de parámetros y sus errores, así como la representación del ajuste sobre los datos.

Para terminar, en el último capítulo se discutirán diversos aspectos del trabajo, los objetivos que se han alcanzado y diversos trabajos o mejoras que pueden hacerse a lo expuesto en esta memoria, de cara a seguir investigando en este campo.


